\documentclass[11pt,a4paper,twocolumn]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{authblk}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}

\title{GANs para la Síntesis Multimodal del Cuerpo Humano:\\
Coordenadas Articulares, Siluetas e Nubes de Puntos}

\author[1]{Santiago Álvarez Geanta}
\author[1]{Alejandro García Belmonte}
\author[1]{Guillermo García Blázquez}
\author[1]{Taron Sargsyan}
\affil[1]{Universidad de Alicante, Grado en Ingeniería en Inteligencia Artificial}

\date{}

\begin{document}

\twocolumn[
\maketitle
\begin{abstract}
Presentamos un pipeline reproducible de tres Redes Generativas Antagónicas
(GANs) para la síntesis multimodal del cuerpo humano: (i) coordenadas 3D
articulares (24 joints, 72 dimensiones), (ii) siluetas segmentadas en imagen
$128\times 128$, y (iii) nubes de puntos 3D de 6890 vértices con topología
SMPL. Todas las redes se entrenan con la variante Wasserstein-GP para
estabilidad. El discriminador tabular se reutiliza como filtro de calidad
(score $>0.8$), acoplando las tres modalidades en un único pipeline. Evaluamos
con MMD y error de longitud ósea (tabular), FID (imagen), y Chamfer Distance
y F-Score@$\tau$ (3D). Los datasets empleados son AMASS (tabular), TNT15
(imagen) y NOMO3D (3D).
\end{abstract}
\vspace{0.5cm}
]

\section{Introducción}

Las Redes Generativas Antagónicas (GANs) \cite{goodfellow2014} permiten aprender
distribuciones de datos complejas mediante un juego de suma cero entre un
generador $G$ y un discriminador $D$. En los últimos años han dado resultados
notables en imagen, audio y datos 3D.

El cuerpo humano es un dominio especialmente interesante: sus representaciones
abarcan desde parámetros articulares de baja dimensión hasta mallas 3D
completas, pasando por imágenes 2D. Este trabajo aborda las tres modalidades
en un mismo marco, usando el modelo paramétrico SMPL \cite{loper2015smpl}
como puente entre ellas.

\subsection{Objetivos}

\textbf{Objetivo principal.} Desarrollar un pipeline de GANs capaz de generar
representaciones corporales plausibles en tres modalidades (tabular, imagen,
3D) con entrenamiento estable y evaluación cuantitativa.

\textbf{Objetivos secundarios:}
\begin{itemize}
  \item Implementar WGAN-GP \cite{gulrajani2017wgangp} para las tres
    arquitecturas y comparar su estabilidad frente a la GAN vanilla.
  \item Usar el discriminador del modelo tabular como filtro de calidad para
    alimentar las fases posteriores (imagen, 3D).
  \item Evaluar con métricas estándar (MMD, FID, Chamfer, F-Score) y
    visualizar los resultados.
\end{itemize}

\section{Estado del Arte}

\paragraph{GANs clásicas.} Goodfellow et al.~\cite{goodfellow2014}
introdujeron la formulación minimax:
\[
\min_G \max_D \mathbb{E}_{x\sim p_{\text{data}}}[\log D(x)]
+ \mathbb{E}_{z\sim p_z}[\log(1-D(G(z)))].
\]
Su inestabilidad motivó numerosas variantes.

\paragraph{Wasserstein GAN.} Arjovsky et al.~\cite{arjovsky2017wgan}
reemplazan la divergencia Jensen-Shannon por la distancia de
Wasserstein-1, y Gulrajani et al.~\cite{gulrajani2017wgangp} introducen
la penalización de gradiente que empleamos en este trabajo.

\paragraph{DCGAN.} Radford et al.~\cite{radford2015dcgan} establecen
convenciones para GANs convolucionales (sin max-pool, con batch-norm,
activación Tanh final).

\paragraph{PointNet.} Qi et al.~\cite{qi2017pointnet} proponen una
arquitectura invariante al orden para datos no estructurados, que usamos
como discriminador en la modalidad 3D.

\paragraph{SMPL y AMASS.} Loper et al.~\cite{loper2015smpl} presentan
SMPL, un modelo paramétrico del cuerpo humano que asocia parámetros de
pose y forma con mallas 3D de 6890 vértices. AMASS \cite{AMASS} unifica
múltiples datasets de \textit{motion capture} bajo SMPL.

\section{Datos}

\subsection{AMASS}
Extraemos los $72$ primeros coeficientes de \texttt{poses} (24 joints
$\times$ 3 axis-angle) junto con los 10 \texttt{betas}. Aplicamos un
\textit{forward pass} de SMPL con la biblioteca \texttt{smplx} para
obtener las coordenadas 3D de los 24 joints.

\subsection{TNT15}
Utilizamos $\sim 25$k PNGs segmentados de la carpeta
\texttt{Images/mr/}, redimensionados a $128\times 128$ y convertidos a
RGB. Cada imagen es una silueta blanca sobre fondo negro.

\subsection{NOMO3D}
$356$ escaneos OBJ (177 femeninos + 179 masculinos) con $\sim 57$k
vértices cada uno. Submuestreamos cada superficie a exactamente $6890$
puntos mediante \texttt{trimesh.sample.sample\_surface}, para coincidir
con la topología SMPL.

\section{Preprocesado}

\subsection{Normalización tabular}
Cada vector de joints $\mathbf{J}\in\mathbb{R}^{24\times 3}$ se
normaliza:
\begin{align}
\mathbf{J}' &= \mathbf{J} - \mathbf{J}_0 \quad\text{(pelvis al origen)}\\
h &= \|\mathbf{J}'_{15} - \mathbf{J}'_0\|_2 \\
\hat{\mathbf{J}} &= \mathbf{J}' / h
\end{align}
y se aplana a un vector de $72$ dimensiones en $[-1,1]$ aprox.

\subsection{Normalización 3D}
Las nubes de NOMO3D se centran en su centroide y se escalan a la caja
unitaria $[-1,1]^3$ por el máximo absoluto.

\section{Arquitecturas}

\subsection{Tabular GAN (MLP, WGAN-GP)}

\paragraph{Generador $G_T$:}
$z\in\mathbb{R}^{128} \to 256 \to 512 \to 1024 \to 72$, con BatchNorm
y LeakyReLU(0.2), salida Tanh.

\paragraph{Discriminador $D_T$:}
$72 \to 512 \to 256 \to 128 \to 1$, con LeakyReLU y Dropout(0.3).
Sin activación final.

\subsection{Image GAN (DCGAN, WGAN-GP)}

\paragraph{Generador $G_I$:}
$z\in\mathbb{R}^{128} \to FC \to 4\times 4\times 512$, seguido de
5 capas ConvTranspose2d (kernel 4, stride 2) con BN + ReLU, hasta
$128\times 128\times 3$. Tanh final.

\paragraph{Discriminador $D_I$:}
Simétrico al generador: 5 capas Conv2d (kernel 4, stride 2) con
LeakyReLU(0.2) y BN (excepto la primera), terminando en un escalar.

\subsection{Mesh GAN (PointNet disc., WGAN-GP)}

\paragraph{Generador $G_M$:}
$z\in\mathbb{R}^{128} \to 1024 \to 4096 \to 8192 \to 6890\cdot 3$,
con BN + ReLU y reshape final a $(6890,3)$.

\paragraph{Discriminador $D_M$ (PointNet):}
MLP compartido por punto $3\to 64\to 128\to 256\to 512$, seguido de
\textit{max-pool} global y MLP final $512\to 256\to 128\to 1$.

\subsection{Pérdida WGAN-GP}
Para las tres redes usamos:
\begin{align}
\mathcal{L}_D &= \mathbb{E}[D(\tilde{x})] - \mathbb{E}[D(x)] + \lambda\,\mathbb{E}\left[\left(\|\nabla_{\hat{x}} D(\hat{x})\|_2 - 1\right)^2\right]\\
\mathcal{L}_G &= -\mathbb{E}[D(G(z))]
\end{align}
donde $\hat{x} = \alpha x + (1-\alpha)\tilde{x}$ con $\alpha\sim\mathcal{U}[0,1]$, y $\lambda=10$.

\section{Entrenamiento}

Todas las redes comparten hiperparámetros:
\begin{itemize}
  \item Optimizador Adam, $\beta_1=0.0$, $\beta_2=0.9$, $\text{lr}=10^{-4}$.
  \item $n_\text{critic}=5$ pasos de $D$ por cada paso de $G$.
  \item $200$ épocas, semillas fijas ($42$).
  \item Checkpoints cada 50 épocas.
\end{itemize}
El batch size es $64$ para tabular e imagen, y $16$ para 3D (por consumo de memoria).

\section{Filtrado con el Discriminador}

Una vez entrenado el Tabular GAN, usamos $D_T$ como filtro de calidad:
\begin{enumerate}
  \item Generar un lote $\mathbf{z}\sim\mathcal{N}(0,I)$ y $\tilde{\mathbf{J}} = G_T(\mathbf{z})$.
  \item Calcular $s = \sigma(D_T(\tilde{\mathbf{J}}))$ con $\sigma$ sigmoide.
  \item Conservar los $\tilde{\mathbf{J}}$ con $s > 0.8$.
\end{enumerate}
Estos \textit{cuerpos perfectos} alimentan la generación de renders de
esqueleto (para Image GAN) y de mallas SMPL sintéticas (para Mesh GAN).

\section{Evaluación}

\subsection{Tabular: MMD y Error Óseo}
El MMD con kernel RBF:
\[
\text{MMD}^2(P,Q) = \mathbb{E}[k(x,x')] - 2\mathbb{E}[k(x,y)] + \mathbb{E}[k(y,y')]
\]
y el error absoluto medio de las longitudes de los huesos del esqueleto SMPL.

\subsection{Imagen: FID}
Fréchet Inception Distance usando \texttt{pytorch-fid} con $n=2048$
muestras generadas contra las imágenes reales de TNT15.

\subsection{3D: Chamfer Distance y F-Score}
Chamfer Distance bidireccional y F-Score con tolerancia $\tau=0.01$
(1 cm, dado que las mallas están normalizadas a la caja unitaria).

\section{Resultados}

\textit{(Esta sección se rellena tras ejecutar los entrenamientos. Se
esperan tablas con MMD, FID, CD y F-Score junto con rejillas visuales de
muestras generadas por cada modalidad.)}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Resultados cuantitativos esperados (plantilla).}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
Métrica & Valor \\
\midrule
MMD tabular (RBF, $\sigma=1$) & --- \\
Bone length MAE & --- \\
FID imagen & --- \\
Chamfer Distance 3D & --- \\
F-Score@0.01 3D & --- \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Conclusiones}

Hemos construido un pipeline modular que integra tres GANs complementarias
sobre el mismo dominio del cuerpo humano. El uso de WGAN-GP en las tres
arquitecturas y el filtrado con discriminador permiten un flujo reproducible
y controlable. Como trabajo futuro destacan: (i) entrenar un decoder
auxiliar que mapee los $72$ números del Tabular GAN a parámetros SMPL
válidos para generar mallas coherentes con las poses; (ii) condicionar los
generadores con datos antropométricos (altura, peso) para tareas de
estimación corporal; (iii) extender a secuencias temporales.

\bibliographystyle{plain}
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{goodfellow2014}
I.~Goodfellow et~al.
\newblock Generative Adversarial Nets.
\newblock \emph{NIPS}, 2014.

\bibitem{arjovsky2017wgan}
M.~Arjovsky, S.~Chintala, L.~Bottou.
\newblock Wasserstein GAN.
\newblock \emph{ICML}, 2017.

\bibitem{gulrajani2017wgangp}
I.~Gulrajani et~al.
\newblock Improved Training of Wasserstein GANs.
\newblock \emph{NIPS}, 2017.

\bibitem{radford2015dcgan}
A.~Radford, L.~Metz, S.~Chintala.
\newblock Unsupervised Representation Learning with DCGANs.
\newblock \emph{ICLR}, 2016.

\bibitem{qi2017pointnet}
C.~R.~Qi et~al.
\newblock PointNet: Deep Learning on Point Sets for 3D Classification and Segmentation.
\newblock \emph{CVPR}, 2017.

\bibitem{loper2015smpl}
M.~Loper et~al.
\newblock SMPL: A Skinned Multi-Person Linear Model.
\newblock \emph{ACM Trans. Graphics}, 2015.

\bibitem{AMASS}
N.~Mahmood et~al.
\newblock AMASS: Archive of Motion Capture as Surface Shapes.
\newblock \emph{ICCV}, 2019.

\end{thebibliography}

\end{document}
